**荣毅仁**（），[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[无锡人](../Page/无锡.md "wikilink")，[荣德生之子](../Page/荣德生.md "wikilink")，中国共产党党员，曾任[中华人民共和国副主席](../Page/中华人民共和国副主席.md "wikilink")，被称为“红色资本家”。

## 生平

### 早年

[Rong_Yiren_and_Yang_Jianqing.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rong_Yiren_and_Yang_Jianqing.jpg "fig:Rong_Yiren_and_Yang_Jianqing.jpg")\]\]
[Rong_Yiren_graduation.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rong_Yiren_graduation.jpg "fig:Rong_Yiren_graduation.jpg")

  - 1937年畢業於[上海聖約翰大學歷史系](../Page/上海聖約翰大學.md "wikilink")。
  - 1937年任[无锡茂新面粉公司助理经理](../Page/无锡茂新面粉公司.md "wikilink")。
  - 1939年兼任[上海合丰企业公司董事](../Page/上海合丰企业公司.md "wikilink")。
  - 1943年兼任[上海三新银行董事](../Page/上海三新银行.md "wikilink")、经理。
  - 1945年任无锡茂新面粉公司经理。

### 中华人民共和国时期

[Rong_Yiren_1951.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rong_Yiren_1951.jpg "fig:Rong_Yiren_1951.jpg")
历任申新纺织公司总管理处总经理、恒大纺织股份有限公司董事长、上海市面粉工业同业公会主委、[华东行政委员会财政经济委员会委员](../Page/华东行政委员会.md "wikilink")。1956年「[公私合營](../Page/公私合營.md "wikilink")」之後其所有資產皆[國有化](../Page/國有.md "wikilink")。

  - 1957年任[上海市副市长](../Page/上海市.md "wikilink")、市工商联副主委。
  - 1959年任[中华人民共和国纺织工业部副部长](../Page/中华人民共和国纺织工业部.md "wikilink")，[国家进出口管理委员会顾问](../Page/国家进出口管理委员会.md "wikilink")，[中国和平统一促进会会长](../Page/中国和平统一促进会.md "wikilink")。
  - 1978年任第五届[全国政协副主席](../Page/全国政协副主席.md "wikilink")。
  - 1979年創辦[中國國際信托投資公司](../Page/中國國際信托投資公司.md "wikilink")，任董事長兼總經理，開創了中國第一個對外開放的窗口。
  - 1982年—2001年3月任[宋慶齡基金會副主席](../Page/宋慶齡基金會.md "wikilink")。
  - 1982年後任[香港特別行政區基本法起草委員會委員](../Page/香港特別行政區基本法起草委員會.md "wikilink")，[暨南大學](../Page/暨南大學.md "wikilink")[校董會董事長](../Page/校董會.md "wikilink")。
  - 1983年起任第六、七届[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会副委员长.md "wikilink")，同年當選為[全國工商聯第六屆執委會主席](../Page/中華全國工商業聯合會.md "wikilink")。
  - 1985年秘密加入[中國共產黨](../Page/中國共產黨.md "wikilink")\[1\]，但因荣有所顾忌（他当时还是全国工商联的领导）要求生前不要披露他的党员身份，故直到荣去世后，才由[新華社在其讣告里叙述之](../Page/新華社.md "wikilink")。\[2\]
  - 1992年12月至1993年任第一屆[海協會名譽會長](../Page/海協會.md "wikilink")。
  - 1993年3月至1998年3月任[中華人民共和國副主席](../Page/中華人民共和國副主席.md "wikilink")。
  - 1993年3月辞去[中國國際信托投資公司](../Page/中國國際信托投資公司.md "wikilink")[董事長的職務](../Page/董事長.md "wikilink")。
  - 1996年9月9日被推舉為[中國扶貧基金會第三屆理事會榮譽會長](../Page/中國扶貧基金會.md "wikilink")。

歷任全國工商聯第一至五屆執委會副主席（副主任委員），第六屆主席；民建第一至五屆中央常委。

是第一、二、三、八屆[全國人大代表](../Page/全國人大代表.md "wikilink")（上海），第四、五屆[全國人大常委會委員](../Page/全國人大常委會.md "wikilink")；第二屆[全國政協委員](../Page/全國政協委員.md "wikilink")，第三、四屆[全國政協常委](../Page/全國政協常委.md "wikilink")。

1957年曾被[陈毅副总理誉为](../Page/陈毅.md "wikilink")“红色资本家”。1979年创办中国国际信托投资公司，1986年底，被美国《[财富](../Page/财富_\(杂志\).md "wikilink")》半月刊评为世界50名知名企业家之一，是建国后国内企业家跻身世界知名企业家行列的第一人，曾是[华国锋的金主](../Page/华国锋.md "wikilink")。

1992年12月获[美国](../Page/美国.md "wikilink")[加州荣誉公民称号](../Page/加州.md "wikilink")。2000年榮毅仁及他的家族獲美國《[福布斯](../Page/福布斯.md "wikilink")》選為中國50富豪之一（排名第一）。

2005年10月26日20时31分在北京病逝，享年89歲。\[3\]中國官方評價榮毅仁是「中国现代民族工商业者的杰出代表，卓越的国家领导人，伟大的爱国主义、共产主义战士」。

## 家庭和生活

荣毅仁父亲是[荣德生](../Page/荣德生.md "wikilink")，伯父[荣宗敬](../Page/荣宗敬.md "wikilink")，夫人[杨鉴清](../Page/杨鉴清.md "wikilink")，有四女一子。儿子[荣智健是香港上市公司](../Page/荣智健.md "wikilink")[中信泰富有限公司的前主席](../Page/中信泰富有限公司.md "wikilink")。

荣毅仁爱好业余摄影、收藏[相机](../Page/相机.md "wikilink")、养[玫瑰花](../Page/玫瑰.md "wikilink")，也爱好足球。

## 参考文献

## 参见

  - [中国国际信托投资公司](../Page/中国国际信托投资公司.md "wikilink")
  - [榮熙泰家族](../Page/榮熙泰家族.md "wikilink")
  - [荣德生](../Page/荣德生.md "wikilink")
  - [荣宗敬](../Page/荣宗敬.md "wikilink")
  - [荣智健](../Page/荣智健.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中华人民共和国企业家](../Category/中华人民共和国企业家.md "wikilink")
[Category:中国共产党党员
(1985年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1985年入党\).md "wikilink")
[Category:中信集团人物](../Category/中信集团人物.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国领导人](../Category/中华人民共和国领导人.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国副主席](../Category/中华人民共和国副主席.md "wikilink")
[Category:第一届全国人大代表](../Category/第一届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:第二届全国人大代表](../Category/第二届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:第三届全国人大代表](../Category/第三届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:第四届全国人大常委会委员](../Category/第四届全国人大常委会委员.md "wikilink")
[Category:第五届全国人大常委会委员](../Category/第五届全国人大常委会委员.md "wikilink")
[Category:第六届全国人大常委会副委员长](../Category/第六届全国人大常委会副委员长.md "wikilink")
[Category:第七届全国人大常委会副委员长](../Category/第七届全国人大常委会副委员长.md "wikilink")
[Category:第八届全国人大代表](../Category/第八届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:第二届全国政协委员](../Category/第二届全国政协委员.md "wikilink")
[Category:第三届全国政协常务委员](../Category/第三届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:第四届全国政协常务委员](../Category/第四届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:第五届全国政协副主席](../Category/第五届全国政协副主席.md "wikilink")
[Category:红色资本家](../Category/红色资本家.md "wikilink")
[Category:上海聖約翰大學校友](../Category/上海聖約翰大學校友.md "wikilink")
[Category:江苏企业家](../Category/江苏企业家.md "wikilink")
[Category:全国工商联主席](../Category/全国工商联主席.md "wikilink")
[Category:无锡人](../Category/无锡人.md "wikilink")
[Category:榮熙泰家族](../Category/榮熙泰家族.md "wikilink")
[Y](../Category/荣姓.md "wikilink")
[Category:商人出身的政治人物](../Category/商人出身的政治人物.md "wikilink")
[Category:中国垒球协会名誉主席](../Category/中国垒球协会名誉主席.md "wikilink")

1.  [荣毅仁同志生平](http://politics.people.com.cn/BIG5/1026/3826359.html)
2.  [荣毅仁同志逝世](http://politics.people.com.cn/BIG5/8198/54596/index.html)
3.  [荣毅仁 - 中国政府网](http://www.gov.cn/gjjg/2008-03/28/content_931304.htm)